\documentclass{beamer}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{tikzmark,fit,shapes.geometric}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%% \usetheme{Copenhagen}

%% \usetheme{Szeged}
%% \usecolortheme{beaver}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  filecolor=magenta,
  urlcolor=cyan,
  pdftitle={Overleaf Example},
  pdfpagemode=FullScreen,
  pdfborderstyle={/S/U/W 1}
}

\usetheme{Pittsburgh}
\usecolortheme{seagull}

\title{Protocollo Gemini}
\subtitle{\textit{Internet a dimensione umana}}
\author{Omar Polo}
\date{23 ottobre 2021}

\logo{\includegraphics[height=1.8cm]{img/linuxday_fullcolor.png}}

\begin{document}

\begin{frame}[fragile]
  \titlepage

  \\~\

  \begin{center}
  \scriptsize
  \verb+$LinuxDay2021: pr.tex,v 1.15 2021/10/23 08:34:34 op Exp $+
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Parliamo un attimo del web? ;-)}
  \begin{itemize}
  \item Lo usiamo tutti i giorni, è ovunque:
    \begin{itemize}
      \item social network
      \item giornali
      \item streaming video
      \item piattaforme videoludiche
    \end{itemize}
    \pause
  \item Inizialmente pensato per la condivisione di documenti
    scientifici
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Dai documenti alle applicazioni web}
  Come si passa da condivisione di documenti testuali alle moderne
  applicazioni web?
\end{frame}

\begin{frame}{Infinita Estendibilità}{I vantaggi\dots}
  Sia il protocollo (HTTP) che il formato dei documenti (HTML) sono
  stati progettati per essere \textit{estendibili}. \\~\

  \begin{itemize}
  \item HTTPS
  \item Web 2.0 (video, immagini)
  \item CSS
  \item javascript
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Infinita \textit{Complessità}}{\dots e gli svantaggi}
  \begin{itemize}
  \item Solo due implementazioni esistenti \par
    Firefox, Chrome e\dots Safari?
  \item Monopolio \par
    I pochi \textit{vendor} possono decidere le funzionalità da
    aggiungere e rimuovere\footnote[frame]{
      \url{https://www.chromestatus.com/feature/5148698084376576} }
  \item Tracciamento a livello di protocollo
    \begin{itemize}
    \item cookie
    \item fingerprinting
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Un passo indietro}
  Per leggere una ricetta ho davvero bisogno di cliccare su mezza
  dozzina di \textit{popup}, accettare cookie, eseguire migliaia di
  righe di javascript e avere le ventoline del portatile in grado di
  fare concorrenza ai reattori di un \textit{jumbo jet}?

  \\~\

  \pause

  Probabilmente no\dots
\end{frame}

\begin{frame}{Gemini}{dal sito ufficiale}
  Gemini è un nuovo protocollo che
  \begin{itemize}
  \item è più complesso di Gopher
  \item più leggero del web
  \item non rimpiazzerà nessuno dei due
  \item punta al miglior compromesso \textit{peso}/\textit{potenza}
  \item considera seriamente la privacy degli utenti
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Perché inventare un nuovo protocollo?}
  \begin{block}{Gemini FAQ 2.5: Why not just use a subset of HTTP?}
    The problem is that deciding upon a strictly limited subset of
    HTTP and HTML, slapping a label on it and calling it a day would
    do almost nothing to create a clearly demarcated space where
    people can go to consume \textit{only} that kind of content in
    \textit{only} that kind of way. \pause \textbf{It's impossible to
      know in advance whether what's on the other side of a https://
      URL will be within the subset or outside it.}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Prospettive diverse}
  \begin{itemize}
  \item focus sui contenuti e non sulla loro presentazione
  \item attenzione alla privacy
  \item sotto il controllo dell'utente
  \item non dispendioso di risorse
  \item non estendibile
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Non estendibile?}
  La non-estendibilità di Gemini è una garanzia di stabilità: quello
  che funziona oggi, continuerà a funzionare fra un anno, due o più.
\end{frame}

\begin{frame}{\textit{Hypertext}}{Una rete formata da documenti con \textit{link} ad altre risorse.}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{img/ipertesto.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Non è la nostra ``modesta proposta''}
  \begin{itemize}
  \item più di 1500 capsule (stando a
    \href{gemini://gemini.bortzmeyer.org/software/lupa/stats.gmi}{lupa})
  \item una nascente community italiana
  \item social network (\href{gemini://station.martinrue.com/}{station})
  \item motori di ricerca (\href{gemini://geminispace.info}{geminispace.info})
  \item podcast
  \item \dots
  \end{itemize}

  \\~\

  Ma soprattutto moltissimi \textit{gemlog} e capsule personali.
\end{frame}

\begin{frame}{Demo}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[width=4.5cm]{img/ariane-1.png}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[width=4.5cm]{img/ariane-2.png}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Gli elementi delle pagine}
  \begin{itemize}
  \item tre livelli d'intestazione
    \begin{itemize}
    \item {\LARGE livello 1}
    \item {\large livello 2}
    \item {\small livello 3}
    \end{itemize}
  \item liste non numerate
  \item blocchi di testo preformattato
  \item link
  \item citazioni
  \item linee di testo (paragrafi)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Un esempio}{\texttt{index.gmi}}
  \tikzmark{t1-start}\verb+# Project Gemini+\tikzmark{t1-end}
  \only<2>{\qquad\qquad\textcolor{red}{Titoli}}\par
  \verb++ \par
  \verb+## Overview+ \par
  \verb++ \par
  \tikzmark{t-start}\verb+Gemini is a new internet protocol which:+\tikzmark{t-end} \only<3>{\qquad\textcolor{red}{Testo}} \par
  \verb++ \par
  \tikzmark{l-start}\verb+* Is heavier than gopher+ \par
  \verb+* Is lighter than the web+ \par
  \verb+* Will not replace either+ \only<4>{\nolinebreak \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\quad\textcolor{red}{Liste}} \par
  \verb+* Strives for maximum power to weight ratio+ \par
  \verb+* Takes user privacy very seriously+ \tikzmark{l-end} \par
  \verb++ \par
  \verb+## Resources+ \only<5>{\qquad\qquad\textcolor{red}{Links}} \par
  \verb++ \par
  \tikzmark{a-start}\verb+=> docs/        Gemini documentation+ \par
  \verb+=> software/    Gemini software+\tikzmark{a-end} \par

  \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \node<2>[draw,line width=2pt,red,ellipse,inner ysep=12pt,yshift=0.1cm,fit={(pic cs:t1-start) (pic cs:t1-end)}] {};
    \node<3>[draw,line width=2pt,red,ellipse,inner xsep=-20pt,inner ysep=20pt,xshift=0cm,yshift=0.1cm,fit={(pic cs:t-start) (pic cs:t-end)}] {};
    \node<4>[draw,line width=2pt,red,ellipse,inner xsep=8pt,inner ysep=10pt,xshift=0.9cm,yshift=0.1cm,fit={(pic cs:l-start) (pic cs:l-end)}] {};
    \node<5>[draw,line width=2pt,red,ellipse,inner xsep=4pt,inner ysep=8pt,xshift=0.9cm,yshift=0.15cm,fit={(pic cs:a-start) (pic cs:a-end)}] {};
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{L'elefante nella stanza}{Bisogna tracciare una linea per mantenere il protocollo semplice}
  \begin{itemize}
  \item niente link inlinea
  \item niente tabelle
  \item niente javascript
  \item niente animazioni
  \item niente popup
  \item \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Concludendo}{La semplicità ha i suoi vantaggi}
  Gemini è
  \begin{itemize}
  \item un protocollo piccolo e semplice
    % ne è testamento l'enorme scelta di software disponibile.
  \item attento alla privacy degli utenti
  \item pensato in modo da non mutare nel tempo
    \pause
  \item \textit{completo!}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ringraziamenti}
  Si ringrazia in particolare
  \begin{itemize}
  \item \textit{cage} per l'aiuto nella realizzazione della presentazione
  \item \textit{Gnuserland} per le illustrazioni
  \item gli organizzatori del \textit{Linux Day} per questa giornata
  \end{itemize}
  e più in generale tutti gli utenti di \texttt{\#gemini-it} su
  libera.chat!
\end{frame}

\begin{frame}{Link utili}
  \begin{itemize}
  \item documentazione ufficiale
    \url{gemini://gemini.circumlunar.space/docs/} \par
    \url{https://gemini.circumlunar.space/docs/}
  \item approfondimenti per chi volesse avvicinarsi a Gemini
    \url{https://geminiquickst.art}
  \item repository \texttt{\#gemini-italia} \par
    \url{https://codeberg.org/gemini-italia}
  \item capsule Gemini in italiano \par
    \url{gemini://gemini.iosa.it/documentazione/capsule.gmi}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Contatti}
  Io:
  \begin{description}
  \item[Fediverso] \texttt{@yumh@pleroma.libretux.com}
  \item[IRC] \texttt{op2} su libera.chat
  \item[Web] \url{https://www.omarpolo.com}
  \item[Gemini]
    \url{gemini://gemini.omarpolo.com} \par
    \url{gemini://it.omarpolo.com}
  \end{description}

  \\~\

  La community italiana:
  \begin{description}
  \item[IRC] \href{https://web.libera.chat/gamja/\#gemini-it}{\texttt{\#gemini-it}} su libera.chat
  \item[Matrix] \href{https://matrix.to/#/#gemini-it:matrix.org}{\texttt{\#gemini-it:matrix.org}}
  \item[XMPP] \href{xmpp:\#gemini-it\#matrix.org@matrix.org}{\texttt{\#gemini-it\#matrix.org@matrix.org}}
  \end{description}
\end{frame}

\end{document}
